<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="docbook.xsl"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
        "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">

<book>
    <title>Программная система «Менеджер паролей»</title>

    <chapter>
        <title>Введение</title>

        <para>
            Программная система «Менеджер паролей» предназначена для безопасного
            хранения, обработки и использования учетных данных пользователя.
            Система позволяет сохранять логины, пароли, адреса сайтов и другие
            связанные сведения в едином защищённом хранилище.
        </para>

        <para>
            Основная цель разработки заключается в повышении уровня информационной
            безопасности пользователя за счёт централизованного хранения секретных
            данных, уменьшения повторного использования паролей и упрощения
            управления учетными записями на различных интернет-ресурсах.
        </para>

        <para>
            Система предоставляет пользователю возможность регистрироваться,
            проходить аутентификацию, добавлять и просматривать элементы хранилища,
            выполнять импорт и экспорт данных, а также использовать средства
            дополнительного контроля безопасности.
        </para>

        <para>
            Разработка ведётся на языке Java с применением объектно-ориентированного
            подхода. Архитектура приложения разделена на функциональные модули,
            каждый из которых отвечает за отдельную часть предметной области:
            аутентификацию, работу с хранилищем, обмен данными и аудит безопасности.
        </para>

        <para>
            В перспективе система может быть расширена поддержкой безопасного
            обмена данными между пользователями, интеграцией с внешними сервисами
            мониторинга утечек и использованием более стойких криптографических
            алгоритмов хеширования и защиты данных.
        </para>
    </chapter>

    <chapter>
        <title>Назначение и основные функции системы</title>

        <para>
            Программа предназначена для организации личного защищённого
            хранилища учетных данных. Пользователь может сохранять записи,
            содержащие название ресурса, логин, пароль и адрес сайта,
            а затем получать доступ к этим данным при необходимости.
        </para>

        <para>
            К основным функциям системы относятся регистрация и вход пользователя,
            создание и хранение элементов хранилища, экспорт и импорт данных,
            формирование ссылок для безопасного обмена, а также выполнение
            проверок, связанных с уровнем защищённости учетных данных.
        </para>

        <para>
            Система также включает сервисы, позволяющие анализировать качество
            пароля, выявлять повторное использование уже применявшихся паролей,
            определять использование защищённого протокола HTTPS и выполнять
            базовые проверки на наличие компрометации данных.
        </para>
    </chapter>

    <chapter>
        <title>Структура программной системы</title>

        <para>
            Архитектура приложения состоит из нескольких логически разделённых
            модулей. Модуль аутентификации отвечает за регистрацию пользователей,
            обработку паролей и проверку подлинности при входе в систему.
        </para>

        <para>
            Модуль хранилища предназначен для управления объектами типа записи
            хранилища. Он обеспечивает добавление новых элементов и получение
            списка уже сохранённых данных пользователя.
        </para>

        <para>
            Модуль импорта и экспорта обеспечивает перенос данных между системой
            и внешними форматами представления. Это позволяет выполнять резервное
            копирование данных и последующее восстановление записей.
        </para>

        <para>
            Модуль безопасного обмена отвечает за создание специальных ссылок
            для передачи отдельных элементов хранилища другим пользователям
            или внешним системам с соблюдением базовых требований безопасности.
        </para>

        <para>
            Модуль аудита безопасности и мониторинга утечек анализирует
            характеристики паролей и сайтов, а также предназначен для интеграции
            с внешними сервисами проверки скомпрометированных учетных данных.
        </para>
    </chapter>

    <chapter>
        <title>Описание основных сущностей</title>

        <para>
            Центральной сущностью системы является элемент хранилища, который
            представляет собой отдельную запись с данными пользователя. Такая
            запись включает название, логин, пароль и URL-адрес связанного ресурса.
        </para>

        <para>
            Пользователь взаимодействует с системой через сервисы верхнего уровня.
            Например, сервис аутентификации выполняет операции регистрации и входа,
            сервис хранилища управляет коллекцией записей, а сервис безопасности
            проводит проверки состояния учетных данных.
        </para>

        <para>
            Для защиты паролей используется отдельный компонент хеширования.
            В текущем учебном варианте он демонстрирует общий принцип работы,
            однако в реальной системе должен применять современные алгоритмы,
            такие как Argon2 или PBKDF2, с солью и настраиваемыми параметрами.
        </para>
    </chapter>

    <chapter>
        <title>Требования к безопасности</title>

        <para>
            Одним из ключевых требований к системе является недопустимость
            хранения пользовательских паролей в открытом виде. Все чувствительные
            данные должны обрабатываться с применением криптографических
            механизмов защиты.
        </para>

        <para>
            Пароли пользователей должны проходить проверку на сложность,
            уникальность и отсутствие в известных базах скомпрометированных
            значений. Дополнительно рекомендуется контролировать использование
            защищённых протоколов доступа к внешним веб-ресурсам.
        </para>

        <para>
            При передаче данных между компонентами системы и внешними сервисами
            необходимо использовать защищённые каналы связи. Также важно
            предусмотреть возможность расширения системы поддержкой
            двухфакторной аутентификации и журналирования событий безопасности.
        </para>
    </chapter>

    <chapter>
        <title>Заключение</title>

        <para>
            Разработанная программная система представляет собой основу для
            создания полнофункционального менеджера паролей. Она охватывает
            основные процессы предметной области: регистрацию, хранение
            учетных данных, аудит безопасности, импорт, экспорт и обмен
            информацией.
        </para>

        <para>
            Дальнейшее развитие проекта может включать подключение базы данных,
            реализацию полноценного пользовательского интерфейса, внедрение
            стойких криптографических алгоритмов, разграничение прав доступа
            и интеграцию с внешними сервисами безопасности.
        </para>
    </chapter>
</book>